中國人無法擺脫的黑格爾「咒語」

看到中共早前通過的修憲建議，刪除國家主席最多只能任兩屆的限制，以及人大和政協與會者對建議近乎毫無保留地擁戴，不期然令人想起19世紀德國哲學家黑格爾（1770－1831）在200多年前對中國及其國民性的評語，當中印象最為深刻的是：「中國的歷史從本質上看是沒有歷史的，它只是君主覆滅的一再重複而已，任何進步都不可能從中產生。」在今天重讀他的名言，評語迹近成了預言，也迹近成為了難以擺脫的「咒語」。
對於中國人當時的國民性，黑格爾的評語來得同樣深睿，即「中國人主體未達到人格狀態，最易於培植專制主義，只有主人與奴隸的關係；長期以來，宗教、道德、法律連在一起製造『恐懼』，人或是生活在恐懼中，或是用恐懼來統治人。以『恐懼』為主要範疇的專制主義，禁閉了人的意志與思維」。時空穿越，這些對中國民族性的話語，今天讀來還擲地有聲之餘，更像是暮鼓晨鐘。

普遍認為，黑格爾的思想標誌着19世紀德國唯心主義哲學運動的頂峰，對後世哲學流派，如存在主義和馬克思的歷史唯物主義都產生了深遠影響。記憶所及，在中國，特別在建國到文革結束期間，中國是沿用列寧的說法，把黑格爾哲學看為馬克思主義的一個主要來源，這看法並廣見於當時內地介紹馬克思主義唯物辯證法的刊物。無疑在黑格爾所處年代，歐洲對中國的資訊相對短缺，來華天主教傳教士們的書信對歐洲提供了重要的認知基礎。

黑格爾對中國的5點評語

至於黑格爾對當時中國的評語，還包括：

一、歷史進程如一潭死水。「中國很早就已經進展到了她今日的情狀，但是因為她客觀的存在和主觀運動之間仍然缺少一種對峙，所以無從發生任何變化，一種終古如此的固定的東西代替了一種真正的歷史的東西。」（見黑格爾《歷史哲學》，上海世紀出版社，2006年，頁110）

黑格爾在文中所說的主觀運動，是指國人對國家進程的主觀期望，但由於觀念和意志動力本身的匱乏，客觀存在的「傳統」就像黑洞般，把哪怕曾一度出現過的進步拉回頭。今次的修憲刪去原先寫進憲法的國家主席最多兩屆任期的限制，為黑格爾做了新的註釋。

二、自省精神的匱乏。在中國「我們無從發見『主觀性』的因素；這種主觀性就是個人意志的自己反省和『實體』（就是消滅個人意志的權力）成為對峙」，「那個『普遍的意志』直接命令個人應該做些什麼。個人敬謹服從，相應地放棄了他的反省和獨立。假如他不服從，他所受的刑罰也就不至於影響他的內在性，而只影響他外在的生存」（見同書頁113至114）。

三、家長制對個人獨立意識的扼殺。「做皇帝的這種嚴父的關心以及他的臣民的精神——他們像孩童一般不敢越出家族的倫理原則，也不能夠自行取得獨立的公民的自由——使全體成為一個帝國，它的行政管理和社會約法，是道德的，同時又是完全不含詩意的——就是理智的、沒有自由的『理性』和『想像』」（見同書頁116）。

四、說謊不以為恥。「在中國，既然一切人民在皇帝面前都是平等的——換句話說，大家一樣是卑微的，因此，自由民和奴隸的區別必然不大。大家既然沒有榮譽心（sense of honor），人與人之間又沒有一種個人的權利，自貶自抑的意識便極其通行，這種意識又很容易變為極度的自暴自棄。正由於他們自暴自棄，便造成了中國人極大的不道德。他們以撒謊著名，他們隨時隨地都能撒謊。朋友欺詐朋友，假如欺詐不能達到目的，或者為對方所發覺時，雙方都不以為可怪，都不覺得可恥。他們的欺詐實在可以說詭譎巧妙到了極頂」（見同書頁122）。
五、「山寨式」的模仿抄襲。「中國人有一種普通的民族性，就是模仿的技術極為高明，這種模仿不但行使於日常生活中，而且用在藝術方面」（見同書頁127）。今天中國要強調創新，所需的條件更是制度性的自由和個人自由意志的發揮。中國能否擺脫黑格爾「咒語」的限制，看來更是當前深化供給側改革能否取得成果的關鍵。

傳統的智慧是歷史必然向前發展，但黑格爾在200多年前已經向中國發出警號：這都不是必然的。他還提到，「人類從歷史學到的唯一的教訓，就是人類沒有從歷史中汲取任何教訓」。

清朝年代抄油畫抄到世界出晒名

200年前, 好撚勁

黑格爾

好撚勁

都係儒家害人
搞到自細就要受家長式教育，無晒獨立思考
再加埋佛教傳入，和理非非全面進場
佛儒合一，無撚得頂

日本好在除左學儒術，本身有侍道精神(榮譽心)，一文一武中和返

儒家都未完全有問題
表儒內法先最大問題

秦政禍國3000年
至今仍未結束

你錯了
儒家其實入面有些章節都有民主意識
但比統治者刪除晒，全部變成忠君愛國，變成統治工具

統治工具咪即係法家

話時話，黑格爾點解識咁多中國既野？齋睇書定有去過中國

你看支那人幾祟拜秦始皇 就知佢地幾垃圾

佢可唔可以叫得做馬克思師傅？

詛咒好野

你個名

王陽明呢個係公認大儒
佢另一方面係領軍打少數民族既將領

儒家從來無主張絕對和平
(黑暗演繹：文明圈以外的，甚至可視為非人，用武絕不手軟)

黑格爾有部分係偏見
認定德國文化係人類發展最高階段

而佢閣下係德國文化最高代表

原來，兩百多年前，中國已經被西方國家看得清清楚楚。。。

看到中共早前通過的修憲建議，刪除國家主席最多只能任兩屆的限制，以及人大和政協與會者對建議近乎毫無保留地擁戴，不期然令人想起19世紀德國哲學家黑格爾（1770－1831）在200多年前對中國及其國民性的評語，當中印象最為深刻的是：「中國的歷史從本質上看是沒有歷史的，它只是君主覆滅的一再重複而已，任何進步都不可能從中產生。」在今天重讀他的名言，評語迹近成了預言，也迹近成為了難以擺脫的「咒語」。